# 【凤凰娱乐】十问肖战粉丝：亲手毁掉肖战，爽了吗？
2020年03月02日 16:26:04
来源：8号风曝
肖战，1991年生，属羊，2020年，害太岁。

果然，肖战这几天就被群起而攻之。


我们先简单科普一下这个事件——

有网友以肖战和王一博为主角，写了篇连载小说，文章中涉及两位主角相恋相爱的故事，肖战的设定是有性别认知障碍的发廊妹，王一博则是爱上他的未成年高中生，其中还包含翻云覆雨等场景。

虽然作者在写作前给予粉丝预警，不能接受就不要点开看，但是好奇害死猫，肖战的粉丝看了，接受不了，她们不是选择关闭网页，也不是给予一星差评，而是去把发布这个文章的平台一锅端了，还不止一家，周边连带的平台都一一去举报……

从2月27日到2月29日，短短72小时，AO3被墙了，LOFTER上文章基本都被炸被锁、B站上多个视频被灰……那些眼睁睁看着自己喜欢的文章被关、收藏的作品消失的人们，那些还在其他领域还在创作中、呼吁创作自由的作者们，愤怒了。

这就好比一家人坐在一起吃年夜饭，你路过看到人家吃饭，跑过去嫌其中一道菜不好吃，把整桌菜都一股脑儿倒了。你凭什么闯进人家家里，还把人家的菜掀翻了？那剩下的人还吃啥，能不讨厌你吗？饿着肚子的他们，能让你好好过个年吗？

群体事件变成社会现象，一个饭圈的争吵，变成了一场粉丝革命，战争的过程就不描述了，简言之就是无论是剧作、代言还是肖战本人的微博，留言清一色的都是抵制。

至此，肖战，一个火了不到1年的流量，被全面抵制。



在肖战成为饭圈和同人圈战役的牺牲品的背后，这场由饭圈闹剧引发的风暴，也让同人文化受到创击。

而那些迎来反噬的粉丝，滥用公权举报创作者平台、人肉创作者、外网控评，种种“骚操作”都暴露出饭圈生存规则下的“恶臭地带”...

（注：本文所有问题只针对参与此次事件的肖战唯粉，其他粉籍不必对号入座。）

## 01：说好圈地自萌，为什么跑去别人地盘撒野？

AO3是全球最大的同人文学站点，粉丝创立、粉丝运行、无盈利无商业化，为世界范围的创作者提供自由的写作和阅读服务。

AO3的许多受众和写手构成大多是CP粉，因此AO3在基本上是自带壁垒性质的网站，是CP粉圈地自萌、避开与唯粉摩擦的精神天堂。

此次掀起肖战粉丝大战AO3的文章《下坠》，就是更新在这样的网站平台。

2月24日下午13时，作者@迪迪出逃记 更新了同人文章《下坠》的连载。

按往常的惯例，这篇文章不会引发太大的波澜，不过因为《陈情令》的后续效应，这篇以肖战和王一博为原型写作的同人文，自然也受到了肖战和王一博CP粉的关注，许多CP大粉开始在微博给《下坠》转发引流。

微博的大量转发引流，让你们看到了这篇文章。作为粉丝，你们认为文章中对肖战的角色设定不太妥当，他被写成了一个女装大佬。

还有画手为小说画了配图，直接将肖战变成了长发飘飘，所以你们坐不住了，你们开始发声，责怪CP粉疏于管理，女性化自己的爱豆，构成了人格侮辱。

![](./images/1.jpeg)

你们的发言中，明确写着“外链网站属小众文化圈地自萌的地方”，看来，你们也知道AO3这样的地方是人家的地盘，外人不好掺和。

那为什么人家关起门来交流自己的文化，你们非要去撬开大门，还要把门里的人全都赶出去。

你们还给这些同人文化圈的所有作者和读者下了定义——“一旦有了，也是错的”。

![](./images/2.jpeg)

你们忘了，文章发布在AO3的平台上，是在满足AO3的创作和发布规定下才进行传播和阅读的，而AO3的平台标准，一是要禁止作品鼓动对真人的实质性伤害，二是明确作者的责任是要注明警告标签。满足以上两条，就是在AO3网站合理传播的创作内容。

![](./images/3.jpeg)

《下坠》这篇文章，是明确打上了“未成年”的阅读警告，也没有鼓动去对肖战进行现实伤害的言论。

![](./images/4.jpeg)

你们自己打开了这篇CP粉自嗨的文章，在别人的圈子里指指点点也最算了，为什么觉得自己有权利可以破坏游戏规则？

对与错的准绳，属于平台，并非由你们来下定义。

## 02：饭圈文化，就是要党同伐异吗？

粉丝本是为了同一人而来，但来源不同，喜好不同，也就会拉帮结派，产生了唯粉与CP粉的区别。

这次，你们把战争的矛头直接对准了CP粉，《下坠》作者便是一名“博君一肖”CP粉，她的微博虽已经注销，但从背景依然可以感受到当初的热爱。

![](./images/5.jpeg)

唯粉对CP粉进行宣战后，CP粉自然也委屈：我们又做错了什么，何以到赶尽杀绝的地步？

战役愈演愈烈，最终你们举报LOFTER，在软件市场上打出了一星，并声称，“博君一肖sjd（是假的）”；

你们也去举报了AO3，在2月29日这个4年一遇的日子，给无数的同人文学爱好者们留下了何止4年都难忘的经历——AO3被墙，无法正常登陆；

就连B站、晋江文学城、百度网盘等地盘，也迎来了相似的命运：多部同人视频、小说要么被删，要么被下架。

直到3月1日晚上，肖战工作室发声，为占用了社会公共资源而道歉。肖战全球后援会也在呼吁，一定要理性追星。

![](./images/6.jpeg)

但是，这就能平息众人怒火了吗？

要知道，CP粉与唯粉的战争并非这一次，也从来不止存在于一个饭圈。

似乎在你们唯粉的心中，一定要搞死对方才肯罢休。

于是，原本兢业打榜的人，开始恶意P黄图、遗照出殡照、刷黑词条；

与人争吵时，“呼朋唤友”共同声伐，不论对错，只看粉籍；

拼的不是谁站理，而是谁的人多、谁的力量大。

这种党同伐异思想，从什么时候深深地印在你们脑海里的呢？

再者，你们伐的又何止是CP粉呢？更是那些喜欢的偶像和自己不一样的人，那些写出的文字不符合自己口味的人……

难道，非我族者，必定消灭TA吗？

## 03：《陈情令》走红后，为什么无法接受耽美同人文？

你们在举报时，给出了不一而足的理由——

为了文学创作，为了保护爱的人，也为了自由应该有底线有界限……

![](./images/7.jpeg)

可是，众所周知的事实却是，肖战24岁出道，28岁时因为《陈情令》的播出一夜爆红，迄今为止，也就过去了大半年。

《陈情令》的原著《魔道祖师》，可以说是耽美界的顶级IP之一。耽美，顾名思义，沉溺于唯美、浪漫的事物，每每出现总会和男性与男性之间的爱情挂钩。

《魔道祖师》讲述的便是两个男主相爱相杀的故事，蓝忘机年少时便爱慕魏无羡，但三度告白皆错过，13年后与重生的魏无羡联手闯关，并在这个过程中相爱相杀，互通心意，终成眷属。

翻拍成网剧后，虽然为了规避踩雷风险，耽美情节几乎都删得差不多了，魏无羡和蓝忘机成了一路拼搏，走过人生起起落落的好兄弟。但不可否认，《陈情令》依旧是标准的耽改剧，引用一句观众评价，即——打着擦边球卖腐。


不管是剧里的“忘羡”CP，还是剧外的“博君一肖”CP，你们都不能否认，哥哥弟弟带着粉红泡泡的互动，使人沉溺其中，让人忍不住大喊“kswl”（磕死我了），“博君一肖”也因此成为全网体量最大的真人CP。

不管是肖战，还是王一博，你们也不能否认，你们的偶像就是凭借着出演耽改剧而走红。


说白了，在同人文学这种亚文化的受众群体中，耽美题材的文学是受众最广、最受欢迎、接受程度最高的。

就像女同文学的受众是男性一样，男同文学同样瞄准的是女性。扪心自问，你们其中又有多少人，原本就是热衷男男文化的腐女群体，又或者是平时爱好同人文学的读者/作者呢？

你们特殊的粉丝构成，按照常理，也应具有特殊的接受度——对同人文学的高接受度。


可如今，先是反感创作出来的同人文，又紧接着去举报同人文作者以及平台。一位10年同人文学读者告诉我们，可谓是“惊天地泣鬼神，前无古人后无来者的'旷世壮举'”。

“端起碗吃饭，放下碗骂娘”，大概说的就是如此了。

## 04：骂人违法时，自己也在人肉，不恶臭吗？

“人肉”，一直属于网络私刑的一种。

无数起网暴案件，都是从人肉开始。这种行为，起于一己私欲，通过网络上的信息，一点点追踪到现实生活。用琐碎、拼凑的信息，残忍地粉碎一个活生生的人。

不少人因此抑郁甚至自杀，而自3月起，也有明文规定，正式禁止网络暴力人肉搜索。

![](./images/8.jpeg)

但就在这个规定施行前，你们成了最后一波使用“人肉”这个暴行的人。

因为一个观点不被你们认同，你们便转发对方的毕业照进行辱骂，还大肆@对方的学校。

![](./images/9.jpeg)

你们不满《下坠》作者有意侮辱肖战，可你们同时也在对别人进行侮辱，己所不欲勿施于人的道理，不懂吗？

![](./images/10.jpeg)

一边呼喊道德，一边碾碎正义。你们的行为，何其恶臭，何其腐朽？

## 05：不理智的个人行为，还是有组织有预谋的饭圈起义？

在饭圈活动中，大粉通常作为粉丝团体中的意见领袖，来引导大量的散粉团结起来为爱豆而战。

很明显，在这场饭圈和同人圈的战斗中，你们也是如此——有组织性的由大粉带头进行对其他圈层的攻击。

这位名叫@巴南区小兔赞比 的大粉，是你们肖战唯粉中的意见领袖。粉丝多达15万，而作为带头举报的第一个大粉，她的影响力也可见一斑。

![](./images/11.jpeg)

2月26日下午，她发布了关于举报步骤的相关博文，引导大量散粉追随举报。

![](./images/12.jpeg)

并且，还对一些盲从的散粉进行实时的监督指导，让大家懂得随机应变。

![](./images/13.jpeg)

你们跟随者这位大粉的引导步骤，纷纷将自己受到的举报邮件回执晒出，作为自己的“军功章”。

![](./images/14.jpeg)

靠着强大的饭圈战斗力，在战斗中引发着大声量，你们本以为能够实现所谓的“伸张正义”。

直到2月27日，随着举报人数的急剧增加，路人的大量反对声此起彼伏，所有二次元，欧美，日韩等大量路人团体联合起来，共同抵抗你们的行为。

![](./images/15.jpeg)

原本被你们忽视的小众文化力量，受到了无数路人群体和其他圈层的声援。

一时间你们所不以为意的那些人，声称要对抗的那些群体，成为了这场战争的优势方。

![](./images/16.jpeg)

动了这块奶酪之后，逼不得已现身道歉的你们，却把这场组织性活动称之为——“个别大粉带领下”的失误行为。

真的以为，网友会这么轻易买账吗？

![](./images/17.png)

## 06：道歉的你们，真觉得自己错了吗？

“抵制肖战”“还我AO3”等声量下，也许是因为看到事态无法收住，你们在微博上不由得这样问自己，“我们真的错了吗?”……

![](./images/18.jpeg)

与此同时，你们也稀稀散散地开始道歉。

但是，你们把锅甩给了最早的牵头人@巴南区小兔赞比 ，将她驱逐出了你们的唯粉群体。

![](./images/19.jpeg)

而被代表的这个“始作俑者”，迟迟不见踪影。

先是发了一条仅好友可见的微博，死要面子，为自己花式甩锅↓

![](./images/20.jpeg)

直到半天之后，才公开发布了一条看似“诚恳”的道歉博文——“不能太无知和冲动，做错事的结果，真的是无法承受的。”

![](./images/21.jpeg)

为什么说是看似“诚恳”？

因为这位大粉，这位带头举报的大粉，此时此刻，微博背景上赫然写着四个大字——“我没有错”。

![](./images/22.gif)

道歉博文的左下角，还赫然显示着“守护肖战”的字样↓

![](./images/23.jpeg)

其他人呢，一边极力撇清与己身关系的同时，一边试图转移吃瓜群众们的注意力：

你们表示，上一次不分圈层的骂战，还是TFBOYS被全网黑的时候；

![](./images/24.png)

你们想出了馊主意，希望能天降大瓜，让这件事的热度赶紧过去；

什么瓜呢？评论区在线编料，“王一博XX”，又或者“王一博XX”……

![](./images/25.jpeg)

那么，我们可以只单单指责某几个人吗？

比如@巴南区小兔赞比，她是意见领袖，具有组织粉丝群体的资格和卓越的影响力。而她却既滥用自己的大粉权利，也滥用了公民的权利。

但仅仅靠她一个人，又怎么能够导致今天的后果？若不是大批量人数的举报，大量粉丝的盲从信任，以及由来已久的饭圈撕逼文化，短短三天时间，这件事又如何发酵至此？

大家都是出于对爱豆的喜爱聚在一起，身为大粉的责任比普通粉丝多了一份审时度势，判断决策的担当。

大粉，意见领袖，意味着帮助大量难以形成正确判断的粉丝做出正确的选择。

而这次举报行动中，你们当中却有大量的粉丝，甚至连AO3是什么都不知道，却也加入了举报的行列中。

但这并非无心之失，先是大粉的错误引导，再是粉丝的盲从追随。

总之，你们当中，没有一个人没有责任。

## 07：为什么要把交流的平台，变成举报的战场？

在饭圈，有个默认的潜规则操作——举报。

看不爽你了，你的号说了我的偶像“坏话”了，你的言语对我偶像不利了……轻轻按下“举报”按钮。

举报，已经变成了饭圈的常规操作。

但是在这次事件中，这个饭圈里的常规操作，变成了众矢之的。

这个事件一开始不过是一个小圈子里的自嗨行为，如果你们不认同他的观点，大可直接在发布平台上直接举报作者，相信你们成千上万的举报，发布平台不会置之不理。

但你们没有这么做，你们聪明地选择了更大范围的举报，造成了更大的影响力。

你们举着“扫黄打非”的旗子，有组织、有谋划的进行恶意举报。

![](./images/26.jpeg)

混迹饭圈这么久，对于怎么利用“举报”途径，你们实在太轻车熟路了。

因为CP粉之间闹不和，你们举报过王一博没主持人证，直接把饭圈撕逼闹到了广电总局。

![](./images/27.jpeg)

因为清华教授普林斯顿教授科学院士颜宁，不吃肖战安利，你们就构陷颜宁学术造假，把他架上热搜。

![](./images/28.jpeg)

因为程青松批评肖战的《诛仙》，你们不仅举报他，甚至还造谣和他要好的郑渊洁是骗婚同性恋。

![](./images/29.png)

还有网友为你们定制了“专属名词”，叫“肖战粉丝举报地球”——

这个地球上，还有没有你们不敢随意举报的？有的话，估计也只剩下肖战本尊了吧。

这些以往举报经历的历练，你们太了解该怎样利用社会情绪；你们也知道，人多力量大，国家对于扫黄打非的实名举报一向很看重。

所以，在组织这次饭圈起义的时候——

你们不仅提前研究好哪种举报效果最佳、哪种举报内容最容易受到严惩，还统一了举报措辞模板，将一场饭圈撕x“完美”粉饰，掩盖成“未成年身心健康”的社会议题。

说白了，就是“杀鸡给猴看”，这次事态的处理结果越重，你们就觉得越能彰显出自己的战斗力。

![](./images/30.jpeg)

![](./images/31.jpeg)

果然，没用多久时间，你们就成功把平台拉下马，AO3链接一下子变成了“404”，B站视频大批下架。

![](./images/32.jpeg)

但你们，是否知道？

国家的举报机制，是用来作为保障和底线作用的机制，而不是被当成实现私欲和网络暴力的工具。你们从决定滥用的那一刻，就势必要招之而来一场难以平息的网络非议。

而你们举报的平台，不应该成为饭圈战争的牺牲品。

正如@人民文娱 的评论那样——

文化，本就可以求同存异；追星，本也可以积极向上。作品、文化、平台，都该是交流的工具，而不该成为战场。我们呼吁理智，珍爱生命，切莫让任何人、任何平台为冲动“埋单”！

（PS：目前，@人民文娱 微博已经炸号，界面显示，“因被投诉违反相关规定”……）

![](./images/33.png)

## 08：国内闹笑话还不够，又要去外网丢人现眼？

国内举报还不够过瘾，你们又全军出击刷屏外网，发挥着一向擅长的“控评”技能，以为占领外网舆论，就能够再扳回一城。

在国内，你们的那套饭圈模式屡试不爽。但殊不知，外国网友根本不吃这一套——

在他们的眼里，这件事已经成了“天大的笑话”。

![](./images/34.jpeg)

外国人连肖战是谁都不知道，你们却把“我爱你肖战”的话题刷上推特热搜。

你们以为能替肖战“伸张正义”，但是外网大家的反应却是——“肖战是谁？”、“发生了什么？”

![](./images/35.png)

甚至还有一头雾水的外国网友，把他和新冠病毒联系在了一起...

这样的结果，是你们想看到的？

![](./images/36.jpeg)

你们知道AO3平台的影响力，也知道它是目前最大的同人小说数据库之一。所以，眼看要将个体的矛盾上升到整个同人圈，你们也开始有些害怕了。

但是，将平台被封和粉丝举报撇清关系，你们真当国内的网友都不冲浪？

能够把一场饭圈内部撕X，变成国际笑话。也许，“多亏”了你们，这次肖战可能真的出圈了。

## 09：连累肖战被群起而攻之，后悔吗？

以前，你们最常挂在嘴边的一句话是，“肖战统一了饭圈”，曾经的我不以为然，没想到你们拿的竟然是预言家牌。

统一的何止饭圈呀，明明是前无古人，后无来者，从上到下，从古到今的各大圈层。

![](./images/37.jpeg)

在对LOFTER和AO3进行打一星评价、向打黄打非专线举报之后，你们达到了一开始的目的。

但同时，你们也亲手把肖战送上了风口浪尖。

最开始，你们激怒的是许多小众同人圈的爱好者，他们因为对你们的举报行为不齿，所以将愤怒的矛头指向了“恶臭”饭圈和小众文学的对顶，坚持"圈地自萌”的口号。

![](./images/38.jpeg)

但随着事件的发酵，这场舆论的倒戈趋势，越来越一发不可收拾。

整个大环境对于同人文包容性的缺失，再加上你们的“临门一脚”，彻底压垮了同人文化这片在灰色地带“夹缝生存”的稻草。

于是，所有和同人圈相关的人们联系起来，一起打响了这场“尊重同人”的反击战。

![](./images/39.jpeg)

AO3是一个运营了许多年的老网站，不止中国流量明星的粉丝会去看它，科幻迷、电影迷、动漫迷、游戏迷等一系列圈子的粉丝，都在上面有自己追的作品。

所以当它被狙击时，这已经不单单是“饭圈”和“同人圈”之间的斗争，欧美、日韩、动漫...越来越多圈子的创作者们联合，集结起来加入这场“创作自由”的保卫战。

“227大团结”，就是为了联合抵制你们和肖战的行动。

![](./images/40.jpeg)

既然作者问题能上升平台，那为何粉丝问题不能上升正主，于是，和你们为肖战控评的方法一样，大家开始使用你们最熟悉的饭圈“套路”，在“227历史时刻”的超话内，“喊”起抵制肖战的口号。

![](./images/41.jpeg)

在这里，肖战过往真真假假的“黑料”，全都被搬了出来。愤怒情绪下的路人们在混战中，只有一个共同目标——把肖战拉下水。

![](./images/42.jpeg)

你们总自诩为流量粉丝，自然控评、反黑都有一套本领。可是这次，肖战微博下的评论悉数沦陷，颇有几分怎么控也控不住的感觉。

![](./images/43.jpeg)

在微博搜索框，键入“肖战”二字，自动联想的词条绝非能起到正面安利作用的那一类。其中，#肖战粉丝饭圈耻辱##抵制肖战#等话题赫然醒目，阅读纷纷破了亿。

你们引以为傲的反黑能力，似乎在此刻，统统失了灵。

![](./images/44.jpeg)

当然了，你们自然也想不到，自己熟练运用的“举报”能力，有一天，自己也成了别人眼中的被举报对象……

前有PG one碰瓷万磁王，今有愤怒的网友向酷爱维权的迪士尼告状，小飞侠（迪士尼角色，同时也是肖战粉丝名）的风评被损……

![](./images/45.png)

而吃瓜群众的范围，也绝对不仅仅只局限于网友了……

王思聪、于正纷纷赶到了吃瓜现场，哈文则转发了一篇关于肖战粉丝和AO3的文章；

![](./images/46.jpeg)

曾和你们结下过梁子的汪海林，这一次又出面评论，自称他是肖战的吹哨人……

![](./images/47.jpeg)

看到被群起而攻之的偶像，你们真的不后悔吗？

## 10：看到肖战“毁”在自己手里，爽了吗？

“粉丝行为，偶像买单”，娱乐圈多少明星成也粉丝，败也粉丝，你们给他带来的不仅仅是简单的言语上的地址，他的过往一切，都因为你们的行为而被“否定”。

用一句“行话”来说，你们为爱举报，后果却全都孽力回馈，统统给了肖战——

你们看，愤怒的网友们快速杀到了豆瓣；

肖战去年的几部作品《陈情令》《庆余年》《诛仙》，待播出的《狼殿下》《余生请多指教》等，评分疯狂下跌。

![](./images/48.jpeg)

其中《陈情令》，本来逆天改命，从4.8分爬升到了8.2分。如今你们一闹，一夜之间直接跌破8分，变成7.9分。

![](./images/49.jpeg)

最新的评论区，遍地都是“一星锁定”。

![](./images/50.png)

最莫名其妙的，可能就是张若昀了吧？

肖战在《庆余年》中的戏份本来也不多，挑大梁的是张若昀，倾注心血的作品却被恶意低分，他自己也只能亲自打开豆瓣，小心翼翼地打下5颗星。

![](./images/51.jpeg)

你们看，愤怒的网友们起草了《抵制肖战指南》，对肖战要么代言，要么合作的品牌一一进行科普；

![](./images/52.jpeg)

虽然文案里写了，“不抵制，仅用作购物参考”，但言下之意，相信你们比谁都要清楚吧？——只要是和肖战扯上关系的品牌，我们，绝对不会再买！

![](./images/53.jpeg)

否则你们也不会在部署下一步粉丝大军行动方向时，急匆匆地把“保护商务资源”“代言最重要”等字眼提到了台面上。

![](./images/54.png)

可是你们也不是不知道，多米诺骨牌中的第一枚一旦倒下，其余的骨牌都会产生连锁反应，依次倒下……

本来对于3月1日零点，你们都很开心，某奶业品牌准备官宣肖战成为代言人。可是零点已过，品牌静悄悄，疑似相关产品也都在某东自营店下架了。

![](./images/55.jpeg)

曾经的你们，在品牌微博下有多期待；如今愤怒的网友们，就有多生气。

![](./images/56.jpeg)

佳洁士把肖战的置顶换成了鹿晗，Olay把置顶换成马思纯后，如今又换成了支援疫情相关，甚至连宣传图里的肖战都去掉了……

![](./images/57.jpeg)

李佳琦在3月1日晚的直播中，撤掉了olay产品；

虽然olay直播间中，老总在线连麦、主播力挺肖战的视频被翻出，可是比“我觉得不用管那些抵制肖战的人，他们就一点点人，形成不了什么气候的”言论，更让人印象深刻的是，只要每次刷新，都能看到“抵制肖战”四个大字……

![](./images/58.jpeg)

本来，这个锅怎么甩都甩不到肖战的头上，甚至还可以说是过度耽美同人文的困扰者、受害者。而另一方面，肖战是一位明星，也是粉丝们的偶像，本来就应该引导粉丝们“向善”“向正”。

整件事件中，可以看到的是，肖战和团队都缺位了，一个在家隔离着，上一次更新微博还是半个月前；另一个则发了一封轻飘飘的、无关痛痒的声明，甚至在朋友圈引用《乌合之众》来含沙射影。

原本，明星不发声是为了维护自己的完美形象，现在却成了提线木偶，没有身为一个活生生人的正常反应了，“被误解是表达者的使命，任人装扮却是失声者的宿命”。

饭圈是个出奇团结一致的群体，疫情面前，是他们的团结一心，让饭圈女孩的捐赠真正到了前线医护人员手中。

也正是这种集体倾向的向心力，让他们自以为是一支替偶像出征的后备军，跨越大江大河，打倒重重城墙。

但奉劝各位粉丝们，真的别把自己太当回事，地球真不是围着你们转，上帝给予你们的馈赠，早已暗中标好价格。

李诞有句阐述娱乐圈现实的话，说得特别对，话糙理不糙——

有些粉丝就特别不拿自己当外人，天天帮着他自己的偶像，出去骂这个，骂那个。

但很少有明星拿自己的粉丝当朋友，明星那个保镖，防谁的。

（文章配图来自网络）